\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}

PT Pertamina Gas adalah merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya.\cite{profilepertamina} PT Pertamina Gas mendapatkan dukungan usaha yang kuat dari induknya, PT Pertamina (Persero), dan dari afiliasi lainnya. Saling dukung antar anak perusahaan PT Pertamina (Persero) ini menghasilkan sinergi yang kokoh di bidang bisnis migas. Bisnis Pertamina Gas meliputi: Transportasi Gas, Niaga Gas, Pemrosesan Gas, Regasifikasi LNG, Transportasi Minyak.
\par Dalam melaksanakan bisnis nya PT Pertamina Gas memiliki mitra atau konsumen pengguna gas atau biasa disebut offtaker yang tersebar dalam seluruh wilayah Indonesia. PT Pertamina Gas menjadi pemasok gas bagi setiap konsumen yang tersebar di seluruh wilayah Indonesia. Adapun dalam melaksanakan bisnis nya PT Pertamina Gas terbagi dalam 5 wilayah di Indonesia dalam melaksanakan bisnis nya. Wilayah wilayah tersebut adalah Northern Sumatera Area, Southern Sumatera Area, Western Java Area, East Java Area, Kalimantan Area. Setiap wilayah tersebut memiliki mitra atau konsumen masing masing bagi PT Pertamina Gas. Adapun offtaker tersebut dapat di bagi dua menjadi single dan multi.\cite{herliana2016sistem} Single merupakan proses bisnis gas yang di salurkan pada konsumen yang berada satu  area atau wilayah itu saja. Dan multi merupakan proses bisnis gas yang dapat di salurkan pada perusahaan yang berada di luar satu wilayah tersebut. Dalam melakukan proses bisnis dan penyalurannya PT Pertamina Gas menyalurkan pada konsumen yang kategori single dengan menggunakan truck dengan jalur darat sementara kategori multi atau antar wilayah dengan menggunakan kapal penggangkut gas dengan jalur laut. 
\par Mengingat banyak nya mitra atau konsumen PT Pertamina Gas dan lokasinya yang tersebar di seluruh wilayah Indonesia di perlukannya suatu yang namanya alat untuk melihat status pengantaran dalam penyaluran gas tersebut khususnya alat yang bisa melihat status penyaluran tersebut secara real time.\cite{roihan2016monitoring} Adapun real time yang dimaksud adalah penyaluran atau penerimaan data pengiriman gas dari setiap sumber gas kepada konsumen setiap harinya.\cite{fachri2015pemantauan} Seiring berkembangnya teknologi mobile, salah satu usaha dalam kemajuan teknologi untuk memberikan kemudahan dan kenyamanan melalui pengembangan sistem menggunakan mobile android khususnya,\cite{silvia2014rancang}  PT Pertamina Gas membutuhkan suatu solusi untuk dapat melakukan penyaluran gas dengan mengetahui status penyaluran ke konsumen pengguna Gas dengan menggunakan sistem yang sudah terintegrasi mobile android di seluruh wilayah yang tersebar di Indonesia secara real time tanpa harus melakukan menunggu lama jika ada kendala dalam proses penyaluran nya baik kendala dalam perjalan dan kendala dalam bongkar muat gas di lokasi sumber ataupun di lokasi pengantaran ke konsumen. \cite{transportasaigas} 
\par Sehingga dengan adanya aplikasi tersebut PT Pertamina Gas pusat dapat dengan mudah melihat status penyaluran gas pada seluruh mitra ataupun konsumen PT pertamina gas yang tersebar di seluruh cabang daerah Indonesia atau area area tersebut. Dan penulis memberikan solusi dengan membangun suatu aplikasi yang memiliki fitur status tracking penyaluran gas berbasis mobile android untuk dapat setiap saat melihat update proses penggunaan gas ataupun penyaluran gas kepada konsumen.\cite{putra8sistem}
\par Selain itu PT Pertamina Gas juga saat ini dalam pengoptimalan layanan terhadap konsumennya membutuhkan suatu pengelompokan data konsumen guna mengetahui kategori atau kepasitas kebutuhan gas konsumennya, sehingga PT Pertamina Gas sendiri dapat mengetahui kapasitas dan kebutuhan gas dari setiap konsumennya. Dengan itu PT Pertamina Gas dapat mempersiapkan kebutuhan gas untuk di salurkan kepada konsumen sesuai dengan kapasitas kebutuhannya. Dengan masalah tersebut penulis memberikan solusi dengan membangun fitur tambahan di aplikasi monitoring mobile sebelumnya untuk pengelompokan data konsumen tersebut.\cite{alfanz2016perancangan}. Selain itu bagi setiap konsumen yang memiliki kebutuhan gas tinggi dan lebih besar PT Pertamina Gas pastinya dapat memberikan perhatian lebih pada konsumen tersebut untuk penyalurannya dan pastinya persediaan gas di area tersebut akan di sesuaikan dengan kebutuhan gas bagi konsumen yang memiliki kebutuhan tinggi yang lebih besar. 
\par Adapun untuk melakukan pengerjaannya dalam pengelompokan kebutuhan gas bagi konsumen PT Pertamina Gas tersebut penulis menggunakan metode clustering K-Means. Metode clustering K-Means \cite{makisurat2014penerapan} merupakansuatu metode penganalisaan data atau metode data mining yang melakukan pengelompokan data untuk mengelompokkan data yang ada ke dalam beberapa kelompok.\cite{smadi2012least} Dalam proses pengerjaanya penulis juga menggunakan bantuan \textit{tools Weka} untuk membantu dalam penentuan pusat titik \textit{centroid} awal dan uji validasi di akhir. Dengan demikian adapun penelitian yang dibuat oleh penulis adalah “Monitoring Penyaluran Gas dan Pengelompokan Konsumen Pada PT Pertamina Gas Dengan Menggunakan Metode \textit{K-Means Clustering}”.


\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut::
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana cara penyaluran  gas dan status pengiriman  dari sumber gas kepada konsumen dengan menggunakan android di PT Pertamina Gas?
    \item Bagaimana mengelompokan konsumen di PT Pertamina Gas sesuai kebutuhan gas yang di perlukan dengan menggunakan metode K-Means Clustering?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Mengimplementasikan aplikasi yang dapat melihat status pengiriman dan penyaluran  gas dari sumber gas kepada konsumen dengan menggunakan android di PT Pertamina Gas.
    \item Mengimplementasikan pengelompokan konsumen PT Pertamina Gas sesuai kebutuhan gas yang di perlukan dengan menggunakan metode K-Means Clustering.
\end{enumerate}

\newpage \section{Ruang Lingkup}
Adapun ruang lingkup yang mencakup dalam penelitian ini sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Proses untuk melihat status penyaluran Gas yang dilakukan hanya berlaku pada konsumen konsumen PT Pertamina Gas yang tersebar di area area PT Pertamina Gas saja.
    \item Pengelompokan konsumen sesuai kebutuhan gas nya menggunakan metode K-Means Clustering.
\end{enumerate}
